\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
%
\usepackage{style}
%
%Document
\title{Règles de la coinche}
\author{Des gens qui aiment jouer}
%
\usepackage[pdfauthor={Des gens qui aiment jouer},pdftitle={Règles de la coinche}]{hyperref}
%
%
\begin{document}
%
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\vspace*{50mm}
\Huge{\textsc{Règles de la Coinche}}\\[20mm]
\Huge{\ding{171} \textcolor{red}{\ding{170} \ding{169}} \ding{168}}
\end{center}
%
\newpage
%
\section{Mises en garde}
%
Le présent document est une proposition de règles de la « coinche », qui est une variante de la belote. Ce jeu est par essence un jeu populaire et chacune est libre de l’adapter comme elle le souhaite.\\
Soulignons tout de même que, dans les prochaines pages, les règles propres à la coinche seront annotées afin d’en expliquer le sens et de présenter les motivations à les adopter.
%
%
\section{Présentations}
La coinche se joue avec un jeu de trente-deux cartes, avec deux équipes de deux. Elle se joue dans le sens anti-horaire.\footnote{Il peut être décidé de jouer dans le sens horaire, mais la belote se joue dans le sens anti-horaire.} Il est pratique d’avoir une feuille et un crayon ou un stylographe pour le compte des points. Voilà.
%
\subsection{Les cartes}
La coinche étant une variante de la belote, elle se joue naturellement avec un jeu de belote de trente-deux cartes. Il comprend les cartes 7, 8, 9, 10, Valets, Dames, Rois, As, et ce dans les couleurs pique, cœur, carreau et trèfle.\footnote{Il est de coutume de jouer avec un « jeu de carte français », les cartes ayant les dimensions de 55 mm par 84 mm, même si celui-ci ne correspond pas à l’ISO 216.}
%
\subsection{Les équipes}
La coinche garde les compositions d’équipes de la belote : deux équipes de deux, les partenaires étant en diagonale. Une équipe Nord-Sud joue l’équipe Ouest-Est. Ainsi, une joueuse d’une équipe ne joue jamais juste après sa partenaire.\\
Les équipes peuvent être choisies, ou tirées au sort en « tirant les rois » : les quatre rois sont sortis du jeu, chaque joueuse en tire une carte face cachée, les rouges sont ensemble contre les noirs.
%
\subsection{Le début et la fin}
La première étape est de définir un nombre de points à dépasser pour gagner la partie. Généralement, celui-ci est de deux-mille ou trois-mille.\\
Une partie de coinche se déroule en plusieurs donnes et se termine lorsqu’une équipe dépasse le nombre de points défini au début de la partie.\footnote{Ici, atteindre le nombre de points ne permet pas de gagner, il faut le dépasser.} Des précisions sont apportées en sections \ref{points} et \ref{fin}.
%
%
\newpage
\section{Règles du jeu}
\subsection{L’ordre et la valeur des cartes\label{ordre}}
L’ordre des cartes et leur valeur n’est pas sont les mêmes, si la couleur est l’atout ou non. Ce qu’est un atout est précisé dans la section \ref{levee}.
\begin{table}[h]\begin{center}\caption{Ordre \& valeur des cartes}\begin{tabular}{|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}|} 
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Atout} & \multicolumn{2}{c|}{Non atout}\\ \hline
\textit{Carte}	&	\textit{Valeur}	&	\textit{Carte}	&	\textit{Valeur}	\\ \hline
Valet	&	$20$		&	As		&	$11$		\\ \hline
9		&	$14$		&	Dix		&	$10$		\\ \hline
As		&	$11$		&	Roi		&	$4$		\\ \hline
Dix		&	$10$		&	Dame		&	$3$		\\ \hline
Roi		&	$4$		&	Valet	&	$2$		\\ \hline
Dame		&	$3$		&	9		&	$0$		\\ \hline
8		&	$0$		&	8		&	$0$		\\ \hline
7		&	$0$		&	7		&	$0$		\\ \hline
\end{tabular}\end{center}\end{table}
%
\subsection{La distribution}
\subsubsection{La donneuse}
La première donneuse est la plus jeune.\footnote{Il est de coutume de faire une première donne appelée \textit{mélangeante} après un mélange des cartes. Cette donne n’est jamais comptée, mais permet des retouches.} À la donne suivante, sa voisine de droite prendra ce rôle, et ainsi de suite.
%
\subsubsection{La coupe}
La joueuse à la gauche de la donneuse effectue une coupe en deux du paquet de carte, vers la donneuse. Cette coupe doit être faite sans compter les cartes et donc après avoir réuni l’ensemble des cartes. Aucun des deux tas ne peut compter moins de trois cartes. La donneuse referme la coupe.
%
\subsubsection{Le mélange}
Contrairement à la belote, les cartes n’ont pas à être mélangées lors de la partie.\footnote{Cela permet des retouches plus fortes.}\\
Cependant, la donneuse peut mélanger les cartes faces cachées. Elle devra alors faire couper le paquet par la joueuse à sa gauche.
%
\subsubsection{La donne}
La donneuse distribue huit cartes à chaque joueuse. Cette distribution est faite dans le sens anti-horaire, et commence par la joueuse à la droite de la donneuse. Les cartes sont données de deux manières possibles : trois cartes chacune, puis deux cartes et enfin trois cartes, ou deux cartes chacune, puis trois cartes, et enfin trois cartes.\footnote{Ici, à la fin du deuxième tour de distribution, chacune des joueuses doit avoir cinq cartes, comme à la belote.}\\
En cas de « mal-donne » par une joueuse, l’équipe adverse marque 250 points.
%
\subsection{Les annonces}
Quand la donneuse a distribué toutes les cartes, les joueuses s’en saisissent alors. Elles les regardent, mais ne peuvent pas les trier tant qu’aucune annonce n’est faites.\footnote{Dans les faits, il est très rare d’avoir une mène sans annonce, et d’aucun trie son jeu dès la fin de la distribution.}\\
%
La joueuse à la droite de la donneuse est la première à « annoncer ». Elle sera suivie par la joueuse à sa droite, et ainsi de suite.\\
%
À son tour d’annonce, la joueuse peut alors passer son tour en disant « je passe »,\footnote{Tout autre parole ne peut être prononcée, celle-ci pouvant indiquer, la couleur d’une carte ou autre…} ou surenchérir sur l’enchère précédente.\\
%
Une enchère spécifie la couleur de l’atout qui sera joué — pique, cœur, carreau, trèfle —\footnote{Il n’est pas possible de jouer « tout at’ » ou « sans at’ » : les retouches en sont souvent dégradées. Le décompte des points avec les valeurs traditionnelles, suivi d’une division ou multiplication par un coefficient n’a que peu de sens, chaque carte ayant sa propre valeur.} et le contrat. Le contrat est le nombre de points minimum que l’équipe doit avoir à la fin de la mène pour la gagner. Les points sont marqués avec les cartes des levées prises comme expliqué en section \ref{mene}.\\
%
Les contrats possibles sont : points (soit 82 points)\footnote{Le contrat de la belote.}, 90, 100, 110, 120, 130, 140, 150, 160, capot (l’équipe fait tous les plis), générale (la joueuse l’annonçant fait tous les plis).\footnote{La belote et rebelote n’aide pas à passe le contrat.} \\
%
Une enchère n’est faite uniquement en annonçant le contrat et la couleur, et uniquement dans cet ordre. Par exemple : « 110, pique. ».\footnote{Toute autre annonce — du type « pique, 110 .» — annulera la mène et rapportera 250 points à l’équipe adverse, sauf surenchère de celle-ci.}\\
%
Les annonces prennent fin de deux façons possibles. La première est quand personne ne surenchéri. La seconde est en cas de « coinche », celle-ci est expliquée ci-dessous en section \ref{coinche}. Le contrat et la couleur d’atout sont définis par la dernière annonce.
%
\subsubsection{La coinche\label{coinche}}
Le jeu en tient son nom ! Lors des annonces, une équipe enchéri avec un contrat à une couleur d’atout ; si une joueuse de l’équipe adverse estime que l’équipe prenante ne passera pas le contrat, elle « \textit{coinche} » !\footnote{La joueuse peut coincher « à la volée » sans attendre son tour.} Pour ce faire, elle s’exclame « c’est coinché » ou « je coinche » ou simplement frappe du point la table de jeu\footnote{Avec les articulations des phalanges.}. Les points — que rapporte le contrat — seront alors doublés lors du décompte, comme précisé en section \ref{marque}.\\
Une joueuse de l’équipe ayant l’enchère peut alors annoncer une « \textit{surcoinche} » si elle pense tout de même passer le contrat. Pour ce faire,  Les points — que rapporte le contrat — seront alors quadruplés lors du décompte, comme précisé en section \ref{marque}.
%
\subsection{Jouer une mène}
Une mène est faite de huit levées. Une levée — également appelée pli — est une carte jouée par les quatre joueuses, ces dernières jouant chacune leur tour dans le sens anti-horaire.
%
\subsubsection{La première levée}
La joueuse à la droite de la donneuse a la « \textit{partance} » : elle entame la première levée en jouant la première carte.
%
\subsubsection{Une levée\label{levee}}
La première carte jouée fixe la couleur à jouer lors de la levée. Elle peut jouer une carte de couleur non atout, ou atout.\\
Si la première carte n’est pas de l’atout, chaque joueuse doit jouer la couleur demandée, mais celle qu’elle veut, sans importance de valeur. Si la joueuse n’a pas la couleur demandée, elle doit alors « couper » en jouant un atout. Si la joueuse n’a ni la couleur demandée, ni d’atout, elle « pisse » en jouant la carte de son choix.\\
Si la première carte jouée est de l’atout, chaque joueuse doit jouer de l’atout. Si la joueuse n’a pas d’atout, elle « pisse ».\\
Si la joueuse doit jouer atout après un autre atout, elle doit jouer un atout supérieur à l’atout le plus fort du pli si elle le peut, sinon l’atout de son choix.\\
La levée est remportée par, soit l’atout le plus fort s’il y en a, soit par la carte la plus forte de la couleur demandée. L’ordre de cartes est spécifié dans la section \ref{ordre}. La levée est alors ramassée et mise face cachée sur le tas de l’équipe ; si c’est la première levée de l’équipe, devant la joueuse qui la remporte.\footnote{Il ne peut y avoir qu’un seul et unique tas par équipe.} La joueuse remportant la levée est celle qui entame la suivante.
%
\subsubsection{La dernière levée\label{der}}
La dernière levée est appelée « \textit{der} ». Remporter cette levée rapporte le « \textit{dix de der} », soit dix points à la mène.
%
\subsubsection{Belote et rebelote\label{be}}
Si une joueuse a le roi et la reine à l’atout, elle a « \textit{belote et rebelote} » ! Lorsqu’elle joue l’une des deux elle doit dire « belote » ou simple « be’ », puis « rebelote » ou simplement « re’ » lorsqu’elle joue la seconde. Déclarer la belote n’est pas obligatoire mais peut rapporter vingt points, comme expliquer dans la section \ref{points}. Attention, cela n’aide pas à passer le contrat !\footnote{Cela pour éviter les annonces supérieures à 160 et favoriser la coinche. Entre autre…}
%
\subsubsection{Couper sur maître}
Si la partenaire de la joueuse est maître — c’est-à-dire qu’elle gagne la levée au moment de jouer — et que la joueuse ne peut pas fournir la couleur demandée, elle peut jouer la carte de son choix et non pas couper.\footnote{Ici, soulignons que si la joueuse n’a plus que de l’atout, elle n’est pas obliger de monter, elle pisse l’atout de son choix.}
%
\subsubsection{Carte jouée}
Une carte posée est jouée, sauf si elle constitue une faute de jeu. Si cette faute apparaît clairement comme une triche, l’équipe adverse marque 250 points plus les points du contrat.
%
\subsubsection{La dernière levée}
La dernière levée peut être consultée par toutes les joueuses tant que la levée suivante n’est pas ramassée.
%
%
\newpage
\section{Décompte des points\label{points}}
\subsection{Points de la mène\label{mene}}
\subsubsection{Compter les points de la mène}
À la fin de la mène, les deux tas doivent être comptés. Chaque carte apporte le nombre de points défini dans la section \ref{ordre}. Aux points des cartes s’ajoutent les dix points du dix de der.\footnote{Comme expliqué en section \ref{der}}\\
La somme des points — des deux équipes — doit être de 162 points, dix de der inclue.
\subsubsection{Arrondir les points de la mène}
Les points de la mène sont toujours arrondis à une dizaine.\\
L’équipe prenante a compté son nombre de points de la mène. Ce nombre est alors, tronqué, arrondi à la dizaine inférieure. Soulignons l’exception d’un nombre de points entre 82 et 89 qui est rapporté à « points ».\footnote{Autrement dit à 82 points, le contrat à la belote.} Un score de 80 ou 81 points compte 80 points, et « coule » comme précisé en section \ref{coule}.\footnote{Car inférieur au contrat de la belote.}\\
L’équipe défendante a compté son nombre de points de la mène. Ce nombre est alors arrondi selon une condition :
\begin{itemize}
\item Si le chiffre unité du nombre de points de la mène est supérieur à deux, il est arrondi à la dizaine supérieure.
\item Si le chiffre unité du nombre de points de la mène est inférieur ou égal à deux il est arrondi à la dizaine inférieure.
\end{itemize}
La somme totale des points de la mène étant de 162, le nombre de dizaines de points de la mène doit être de seize !\footnote{La somme étant de 162, cela explique l’arrondi du nombre de points de la mène de l’équipe défendante à partir de deux pour l’unité.}
%
\subsection{Points marqués\label{marque}}
\subsubsection{Les points rapportés par le contrat}
Le nombre de points rapporté par le contrat est le nombre de points du contrat ; « points » rapporte 80 points, le capot rapporte 250 points, la générale rapporte elle 500 points.\\
Celui-ci peut être doublé ou quadruplé, en cas de coinche ou surcoinche respectivement.\\
Davantage de précisions sont apportées dans les sections ci-dessous.
%
\subsubsection{Contrat passé}
Si le nombre de points de la mène de l’équipe prenante est supérieur ou égale au contrat, ce dernier est dit « \textit{passé} ».\\
L’équipe prenante marque alors le nombre de points de mène plus le nombre de points rapporté par le contrat. L’équipe défendante marque uniquement le nombre de points de la mène. Par exemple : une équipe prenant un contrat à 110, faisant 124 points à la mène, marque alors les 110 points du contrat plus les 120 points du de la mène, soit 230 points ; l’équipe défendante fait alors 38 points à la mène et marque donc 40 points.\\
Si la mène était coinchée ou surcoinchée, le nombre de points rapporté par le contrat est respectivement doublé ou quadruplé, et l’équipe défendante ne marque aucun point.\footnote{Elle a parié, elle a perdu…} Par exemple : une équipe prenant un contrat à 110 coinché, faisant 124 points à la mène, marque alors les 110 points du contrat fois deux (soit 220 points) plus les 120 points de la mène, soit 330 points ; l’équipe défendante ne marque aucun point.
%
\subsubsection{Contrat chuté}
Si le nombre de points de la mène de l’équipe prenante est inférieur au contrat, ce dernier est alors « \textit{chuté} ».\\
L’équipe prenante ne marque donc aucun point…\footnote{Elle s’est raté…} L’équipe défendante marque le nombre de points de la mène plus le nombre de points rapporté par le contrat. Par exemple : une équipe prenant un contrat à 110, faisant 104 points à la mène, chute et ne marque aucun point ; l’équipe défendante fait alors 58 point à la mène et marque donc 60 points plus les 110 points du contrat, soit 170 points.\\
Si la mène était coinchée ou surcoinchée, l’équipe prenante ne marque aucun points, et l’équipe défendante marque le nombre de points de la mène plus le nombre de points rapporté par le contrat respectivement doublé ou quadruplé. Par exemple : une équipe prenant un contrat à 110 coinché, faisant 104 points à la mène, chute et ne marque aucun point ; l’équipe défendante elle fait alors 58 point à la mène et marque donc 60 points plus les 110 points du contrat fois deux (soit 220 points), soit 280 points.
%
\subsubsection{Contrat coulé\label{coule}}
Si le nombre de points de la mène de l’équipe prenante est inférieur à 82 points — à « points »\footnote{Le contrat à la belote.}, ce dernier est « \textit{coulé} ».\\
L´équipe prenante ne marque aucun point…\footnote{Elle s’est vraiment raté…} L’équipe défendante marque quant à elle le nombre de points rapporté par le contrat plus 160.\footnote{Cela correspond à une mène coulée à la belote.} Par exemple : une équipe prenant un contrat à 110, faisant 81 points à la mène, chute et coule, et ne marque donc aucun point ; l’équipe défendante marque les 160 points du « coulé » plus les 110 points du contrat, soit 270 points.\\
Si la mène était coinchée ou surcoinchée, l’équipe prenante ne marque aucun point, et l’équipe défendante marque les 160 points du « coulé » plus le nombre de points rapporté par le contrat respectivement doublé ou quadruplé. Par exemple : une équipe prenant un contrat à 110 coinché, faisant 81 points à la mène, chute et coule, et ne marque donc aucun point ; l’équipe défendante marque elle les 160 points du « coulé » plus 110 points du contrat fois deux (soit 220 points), soit 380 points.
%
\subsubsection{La belote et rebelote}
La belote et rebelote a été présentée en section \ref{be}. Cela rapporte 20 points de plus aux points marqués, si et seulement si l’équipe marque des points.\footnote{Cela évite les coinches ou prise à capot pour marquer simplement les 20 derniers points qui permettent la victoire finale.}
%
\section{Fin de partie\label{fin}}
La partie se termine quand une des équipes dépasse le nombre de points défini en début de partie. Ce nombre de points est généralement en milliers : il est de coutume de jouer en deux-mille ou trois-mille points. Notons qu’il faut dépasser le nombre de points, pas simplement l’atteindre. Si deux équipes dépassent toutes les deux cette limite victorieuse, c’est l’équipe prenante qui gagne.\footnote{Cela favorise le jeu et la prise de risque.}
%
\end{document}
